\newpage
\begin{section}{Сходимость по распределению}

\begin{definition}
$\xi_n$ сходятся к $\xi$ по распределению, если $F_{\xi_n}(x)\rightarrow F_\xi(x)$ во всех точках непрерывности $F_\xi(x)$
\end{definition}

ПОЗДРАВЛЯЕМ! Вы ДоШлИ дО сАмОй СлОжНоЙ тЕоРеМы КуРсА

\begin{theorem}
$\xi_1, \xi_2, \ldots$ последовательность случайных величин, $F_1, F_2, \ldots$~--- их функции распределения,

$\phi_1, \phi_2, \ldots$~--- их характеристические функции. Следующие условия равносильны:

\begin{enumerate}
\item $\xi_n \rightarrow \xi$ по распределению

\item $\forall \mathcal{U}\subset\mathbb{R}$ открытого $\underset{n\rightarrow+\infty}{\underline\lim} P(\xi_n\in\mathcal{U}) \ge P(\xi\in\mathcal{U})$

\item $\forall A\subset\mathbb{R}$ замкнутого $\underset{n\rightarrow+\infty}{\overline\lim} P(\xi_n\in A) \le P(\xi\in A)$

\item $\forall B$ борелевского регулярного множества ($P(\xi \in ClB \setminus Int B) = 0$) $\underset{n\rightarrow+\infty}{\lim}P(\xi_n\in B) = P(\xi \in B)$

\item $\forall B$ борелевского регулярного множества $\lim E\chi_B(\xi_n) = E\chi_B(\xi)$

\item $\forall f\in C(\mathbb{R})$ ограниченной $\lim Ef(\xi_n) = Ef(\xi)$

\item $\phi_n\rightarrow \phi$ поточечно 
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}

$\mathbf{2\Leftrightarrow 3}$ $\mathcal{U}:= \mathbb{R}\setminus A$,

 то $P(\xi_n\in\mathcal{U}) = 1 - P(\xi_n\in A)$, тогда $\P(\xi\in\mathcal{U})\le \underline{\lim} P(\xi_n\in \mathcal{U}) = 1 - \overline{\lim}P(\xi_n \in A) \ge 1- P(\xi \in A) $
 
 $\mathbf{4 \Leftrightarrow 5}$ $E\chi_B(\xi)\leftarrow E\chi_B(\xi_n) = P(\xi_n\in B)\rightarrow P(\xi\in B)$
 
 $\mathbf{6\Rightarrow 7}$ $\phi_\xi(t) = Ee^{it\xi} = E(\cos(\xi t)) + iE(\sin(\xi t))$
 
 $\mathbf{2\cup 3\Rightarrow 4}$ $A:=Cl B$, $\mathcal{U} := Int B$ $P(\xi\in A\setminus \mathcal{U}) = 0$
 
 $\overline{\lim} P(\xi_n\in B) \le \overline{\lim} P(\xi_n\in A) \le P(\xi \in A) = P(\xi\in B) \le \underline{\lim } P(\xi_n \in A) \le \underline{\lim} P(\xi_n \in B)$
 
 $\Rightarrow \exists\lim $ и он равен $P(\xi\in B)$
 
$\mathbf{1\Rightarrow 2}$ $\mathcal{U} = \underset{k = 1}{\overset{\infty}{\sqcup}}(a_k, b_k]$, $P(\xi = a_k) = P(\xi = b_k) = 0$

$P(\xi_n\in (a_k, b_k]) = F_n(b_k) - F_n(a_k)\rightarrow F(b_k) - F(a_k) = P(\xi \in (a_k, b_k])$

$P(\xi_n\in\mathcal{U}) \ge P(\xi_n\in \underset{k = 1}{\overset{m}{\sqcup}}(a_k, b_k]) = \underset{k = 1}{\overset{m}{\sum}}P(\xi_n\in (a_k, b_k]) \rightarrow \sum P(\xi\in(a_k, b_k]) = P(\xi\in \sqcup(a_k, b_k])$

$\underline{\lim} P(\xi_n\in\mathcal{U}) \ge \underline{\lim} P(\xi_n\in \underset{k = 1}{\overset{m}{\sqcup}} (a_k, b_k]) = \lim \ldots = P(\xi\in \underset{k = 1}{\overset{m}{\sqcup}}(a_k, b_k])\overset{m\rightarrow \infty}{\rightarrow} P(\xi\in\mathcal{U})$

$\Rightarrow \underline{\lim} P(\xi_n\in\mathcal{U}) \ge P(\xi\in\mathcal{U})$

$\mathbf{5\Rightarrow 6}$ $D = \{x\in\mathbb{R}: P(f(\xi) = x) > 0\} = \{x: P_\xi(f^{-1}) > 0\}$ ~--- нбчс (это как то еще раньше доказывалось, что то про то, что у монотонной функции нбчс множество скачков и что то про дизъюнктные прообразы, я не поняла, кто понял, умоляю поясните здесь или мне в лс, а я сюда сама тогда впишу :( )

$f\in C{\mathbb{R}}$ и $|f|\le M$. Нарежем $[-M, M]$ на маленькие кусочки: $-M = t_0 < t_1 < \ldots < t_n = M$ $\forall i t_i \notin D$ (такое возможно, так как $D$ не более чем счетно)

Введем такие множества: 

$A_j := \{x: t_{j - 1}\le f(x) \le t_j\}\supset B_j := \{x: t_{j - 1}\le f(x) < t_j\} \supset \{x: t_{j - 1}< f(x) < t_j\} =: \mathcal{U}_j$

$A_j$ ~--- замкнуто, $\mathcal{U}_j$ ~--- открыто и $P(f(\xi)\in A_j\setminus \mathcal{U}_j) = 0$, потому что это означает, что $f(\xi)\in {t_{j - 1}, t_j}$, а эти точки не лежат в $D$, поэтому у них вероятность нулевая. Итого, $B_j$ ~--- регулярное

Из этих $B_j$ теперь соорудим ступенчатую функцию. $g(x):= \overset{m}{\underset{j = 1}{\sum}} t_j\cdot\chi_{B_j}(x) \overset{5}{\Rightarrow} \lim Eg(\xi_n) = Eg(\xi)$

$|f(x) - g(x)| = \max\{|t_j - t_{j - 1}|\} \Rightarrow |Ef(\xi) - Eg{\xi}|\le E|f(\xi) - g(\xi)|\le max |t_j - t_{j - 1}|$

$|Ef(\xi_n) - f(\xi)| \le |Ef(\xi_n) - Eg(\xi_n)| + |Eg(\xi_n) - Eg(\xi)| + |Eg(\xi) - Ef(\xi)| < 2\varepsilon + |Eg(\xi_n) - Eg(\xi)| < 3\varepsilon$ при достаточно большом $n$

$\mathbf{7\Rightarrow 1}$ $\phi_n\rightarrow \phi$ поточечно (это мы знаем)

$P(\xi_n\in(a, b]) = \underset{T\rightarrow +\infty}{\lim} \frac{1}{2\pi}\int_{-T}^T \frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{it}\phi_n(t)dt$, если $P(\xi_n = a) = P(\xi_n = b) = 0$

Теперь делаем эдакое вероятностное доказательство:

Берем $\eta_\sigma\sim \mathcal{N}(0, \sigma^2)$, которая не зависит от $\xi_1, \xi_2, \ldots$ (такое существует, объяснялось это примерно так: вот у нас зеты заданы на некотором вероятностном пространстве $\Omega$, можно задать $\eta_\sigma$ на прямой, перемножает омегу и прямую и получаем новое вероятностное пространство, где мера определяется как произведение меры на омеге и меры на прямой, которую породила наша новая случайная величина)

$\phi_{\xi_n + \eta_\sigma}(t) = \phi_{\xi_n}(t)\cdot e^{-\frac{\sigma^2t^2}{2}} \rightarrow \phi(t)e^{-\frac{\sigma^2t^2}{2}} = \phi_{\xi + \eta_\sigma}(t)$

$\int_\mathbb{R}|\phi_{\xi_n + \eta_\sigma}| < +\infty$ и $\int_\mathbb{R}|\phi_{\xi + \eta_\sigma}| < +\infty$, потому что характеристическая функция по модулю меньше или равна 1 и интеграл от ешки сходится

$P(\xi_n + \eta_\sigma \in (a, b]) = \frac{1}{2\pi}\int_\mathbb{R}\frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{it}\phi_n(t)e^{-\frac{\sigma^2t^2}{2}}dt \overset{\text{т. Лебега}}{\rightarrow} \frac{1}{2\pi}\int_\mathbb{R}\frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{it}\phi(t)e^{-\frac{\sigma^2t^2}{2}}dt = P(\xi + \eta_\sigma \in (a, b]) $ (применили теорему Лебега, потому что $|\frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{it}|\le C$, так как в нуле непрерывна и на бесконечности стремится к нулю, а характеристическая функция по модулю также меньше или равна 1, итого модулю подынтегрального выражения ~--- суммируемая мажоранта)

$G_n := F_{\xi_n + \eta_\sigma}$, $G := F_{\xi + \eta_\sigma}$ $\Rightarrow G_n(x)\rightarrow G(x)$ в хороших точках

Пусть $x$ ~--- точка непрерывности $F$. Зафиксируем $\varepsilon > 0$ и подберем $\delta > 0$ так, чтобы $x\pm \delta$ и $x\pm 2\delta$ были хорошими точками (то есть $P(\xi = x\pm \delta) = 0$, множество плохих нбчс, поэтому точно подберем такую дельту) и $|F(x\pm 2\delta) - F(x)|< \varepsilon$

$\{\xi_n + \eta_\sigma \le x -\delta\}\setminus \{|\eta_\sigma|\ge \delta\}\subset \{\xi_n\le x\} \subset \{\xi_n + \eta_\sigma \le x + \delta\}\cup \{|\eta_\sigma| \ge \delta\}$

$(1) = G_n(x-\delta) - P(|\eta_\sigma|\ge\delta) \le F_n(x)\le G_n(x+\delta) + P(|\eta_\sigma|\ge \delta) = (2)$

(по неравенству Чебышёва $P(|\eta_\sigma|\ge \delta)\le \frac{\Variance \eta_\sigma}{\delta^2} = \frac{\sigma^2}{\delta^2} < \varepsilon$ (подберем так $\sigma$, чтобы выполнить последнее неравенство))

$(1) > G_n(x-\delta) -\varepsilon > G(x - \delta) - 2\varepsilon$(при достаточно больших $n$) $ > F(x+2\delta) - 3\varepsilon > F(x) - 4\varepsilon$ (предпоследнее неравенство получается, если сделать такие же множества как выше, но вместо $\xi_n$ будет $\xi$ и вместо $x$ будет $x+2\delta$, типа того)

$(2) < G_n(x+\delta) = \varepsilon < G(x + \delta) + 2\varepsilon < F(x+2\delta) + 3\varepsilon < F(x) + 4\varepsilon$ (аналогично)

Итого получили сходимость.
\end{proof}

\begin{theorem}
$F_n, F:\mathbb{R}\rightarrow [0, 1]$ монотонно возрастают и $F\in C(\mathbb{R})$. Тогда, если $F_n\rightarrow F$ поточечно, то $F_n\rightrightarrows F$ равномерно
\end{theorem}

\begin{proof}
Найдем $t_k$, такие что $F(t_k) =\frac{k}{m}$, $t_0 < \ldots < t_m$

По условию $|F_(t_k) - F(t_k)| < \varepsilon = \frac{1}{m}$, начиная с некоторого номера

Рассмотрим $t_k\le t < t_{k + 1}$

$F_n(t_k) \le F_n(t) \le F_n(t_{k+1}) < F(t_{k+1}) +\varepsilon = \frac{k+1}{m} + \frac{1}{m} = \frac{k}{m} + 2\varepsilon = F(t_k) +2\varepsilon \le F(t) + 2\varepsilon$

$F_n(t_k) > F(t_k) -\varepsilon =\frac{k}{m} -\frac{1}{m} = \frac{k+1}{m} - 2\varepsilon = F(t_{k +1}) - 2\varepsilon \ge F(t) -2\varepsilon$

Итого $F(t) - 2\varepsilon < F_n(t) < F(t) + 2\varepsilon$
\end{proof}
\end{section}
